專訪祁家威：我從沒有孤單的感覺

祁家威，台灣同志平權運動的先鋒。當同志要躲在衣櫃的年代，他選擇在戒嚴的強權社會開一個國際記者會，公開出櫃，呼籲民眾不要歧視同志，31年走入行政、立法院爭取同性婚姻，成為台灣同志平權推手。

他沒有患上愛滋病，卻跑去做「防治愛滋」的工作，每晚在夜市派發安全套。「有些事情，就是前人種樹，後人乘涼」，祁家威理所當然地說。為什麼你要做種樹的人？「因為比我老的都沒有人出來拼命，所以只好我來拼給後人。」幾句話說下來，或者你也明白，為何以「先鋒」形容這位頭髮花白的抗爭者。

今年全球翹首以待，台灣有可能成為亞洲首個同志婚姻合法的地方。3月24日，祁家威在釋憲法庭開庭時對大法官說，自己等待這天已經「等了四十一年六個月又二十四天。」如果每一年是一公里，祁家威為同志婚姻平權運動跑了一趟馬拉松。

這場馬拉松的起點在祁家威高中開學日，1975年9月1日，那年他十七歲。從那天起，一切忠於自己。「在升上高中的暑假，我徹底反省過自己的情感狀態，我知道我這輩子的幸福是在同性，不在異性。」

「我覺得，一切恍如昨天。」祁家威最近沒有染髮，彩虹頭巾襯上散亂白髮，他的人生像雨後浮雲中初現的彩虹，那樣鮮明絢麗。

父親的手錶
祁家威對社會運動和同路人充滿熱情，但是他也練就了刀槍不入的意志。即使愛滋病友去世，即使釋憲取得勝利，他未曾流過一滴眼淚－－唯獨是說起他的父母，才能稍為接近他內心柔軟的一面。出櫃的事，父母的包容令他在抗爭路上走得更遠。

祁家威在新公園認識到當時的男友，在家也沒有避忌，溫柔細語地與男友講電話。家中幾個兒子的戀愛模樣，媽媽早已見怪不怪，更何況年少的祁家威經常把妹到手。母親聽起來，越覺得祁家威的口氣像女生。

「你交女朋友了嗎？」媽媽問。

「沒有呢。」

「為什麼你講電話像女生一樣？」

「對呀，我以後的老婆是男人來的。」祁家威說。

就這樣，他告知媽媽出櫃了。那天，爸爸不在家裡。
「爸爸第二天就騎着單車來到我租住的地方，送我兩張音樂會門票，叫我與朋友一起去聽。」祁家威憶述時嘴角帶笑:「爸爸說，當同性戀要多培養些氣質。」

其他親人可不是抱同樣的想法，祁弟弟曾在另一周刊訪問時表示，爸爸因為祁家威在外邊的出位表現，覺得自己沒有面子，因而意志消沉。事實是否如此？「我知道父親不會因為我而難過失望」，祁家威沒有多加思索地說。

「父親六十歲生日那年，我用第一個月工作的薪水買了一隻手錶給他。在他過世那天，他還戴着這隻錶……」聽着祁家威越說聲音越小，哽咽起來。「這隻手錶，他戴了二十五年，戴到八十五歲過世。」

祁家威緩緩轉動腕上的手錶，神色悵惘，似在回憶當日的情境。在記者遞上紙巾一刻，他又回過神來，在眼眶打轉的淚水，始終沒有掉下來。「那你說他是反對還是支持？他一開始已經這般支持我，怎麼會到後來不贊成我這個同志兒子呢？」

祁父從小教他與人為善，可是祁每次開記者會，也有老人家腦中風死去，「他們只是不希望我三天兩頭開記者會，就死一堆老人家，你懂了嗎？」